# Git

Второе подзадание посвящено системе контроля версий Git.

Цели:
+ Узнать, какие разновидности систем контроля версий (VCS) существуют и в чем их плюсы и минусы;
+ Изучить основные команды для работы с системой;
+ Попрактиковаться в применении этих команд.

## Немного о системах

Система контроля версий — это система, записывающая изменения в файл или набор файлов в течение времени и позволяющая вернуться позже к определённой версии. Она позволяет вернуть файлы к состоянию, в котором они были до изменений, вернуть проект к исходному состоянию, увидеть изменения, увидеть, кто последний менял что-то и вызвал проблему, кто поставил задачу и когда и многое другое.

### Локальные системы контроля версий
Локальные системы представляют собой простой базу данных, которая хранит записи о всех изменениях в файлах, осуществляя тем самым контроль ревизий.
![Локальная VCS](https://git-scm.com/book/en/v2/images/local.png)

### Централизованные системы контроля версий
Для того, чтобы взаимодействовать с другими разработчиками, были разработаны централизованные системы контроля версий (ЦСКВ). Такие системы используют единственный сервер, содержащий все версии файлов, и некоторое количество клиентов, которые получают файлы из этого централизованного хранилища. Применение ЦСКВ являлось стандартом на протяжении многих лет.

Такой подход имеет множество преимуществ, особенно перед локальными системами. Например, все разработчики проекта в определённой степени знают, чем занимается каждый из них. Администраторы имеют полный контроль над тем, кто и что может делать, и гораздо проще администрировать централизованную систему, чем оперировать локальными базами данных на каждом клиенте.

Несмотря на это, данный подход тоже имеет серьёзные минусы. Самый очевидный минус — это единая точка отказа, представленная централизованным сервером. Если этот сервер выйдет из строя на час, то в течение этого времени никто не сможет использовать контроль версий для сохранения изменений, над которыми работает, а также никто не сможет обмениваться этими изменениями с другими разработчиками.
![Централизованная VCS](https://git-scm.com/book/en/v2/images/centralized.png)

### Распределённые системы контроля версий
В таких системах клиенты не просто скачивают снимок всех файлов (состояние файлов на определённый момент времени) — они полностью копируют репозиторий. В этом случае, если один из серверов, через который разработчики обменивались данными, умрёт, любой клиентский репозиторий может быть скопирован на другой сервер для продолжения работы. Каждая копия репозитория является полным бэкапом всех данных.

Более того, многие такие системы могут одновременно взаимодействовать с несколькими удалёнными репозиториями, благодаря этому можно работать с различными группами людей, применяя различные подходы единовременно в рамках одного проекта. Это позволяет применять сразу несколько подходов в разработке, например, иерархические модели, что совершенно невозможно в централизованных системах.
![Распределенная VCS](https://git-scm.com/book/en/v2/images/distributed.png)

## Основные команды

### git clone

Мы можем работать с удаленным репозиторием, храня его копию локально и внося в неё изменения, вносить при желании и в репозиторий.

Пример:
    $ git clone https://satturn@bitbucket.org/satturn/fpy2019.git

### git status

Команда `git status` показывает состояния файлов в рабочей директории и индексе: какие файлы изменены, но не добавлены в индекс; какие ожидают коммита в индексе. Вдобавок к этому выводятся подсказки о том, как изменить состояние файлов.

### git add

Это одна из ключевых команд Git. Она добавляет содержимое рабочей директории в индекс для последующего коммита.

### git commit

Команда `git commit` берёт все данные, добавленные в индекс с помощью git add, и сохраняет их слепок во внутренней базе данных, а затем сдвигает указатель текущей ветки на этот слепок.

Базовые опции:
|Опция       | Описание |
|------------|----------|
|-a          | добавляет все изменения в индекс|
|-m          | передача сообщения коммита без запуска полноценного редактора|
|--amend     | изменение последнего совершённого коммита|
|-S          | подпись коммита|

### git reset

Команда git reset, как можно догадаться из названия, используется в основном для отмены изменений. Она изменяет указатель HEAD и, опционально, состояние индекса. Также эта команда может изменить файлы в рабочей директории при использовании параметра --hard, что может привести к потере наработок при неправильном использовании, так что убедитесь в серьёзности своих намерений прежде чем использовать его.

## Обновление проектов

### git fetch

Команда `git fetch` связывается с удалённым репозиторием и забирает из него все изменения, которых у вас пока нет и сохраняет их локально.

### git pull

Команда git pull работает как комбинация команд git fetch и git merge, т.е. Git вначале забирает изменения из указанного удалённого репозитория, а затем пытается слить их с текущей веткой.

### git push

Команда `git push` используется для установления связи с удалённым репозиторием, вычисления локальных изменений отсутствующих в нём, и собственно их передачи в вышеупомянутый репозиторий. Этой команде нужно право на запись в репозиторий, поэтому она использует аутентификацию.

### git clean

Команда `git clean` используется для удаления мусора из рабочей директории. Это могут быть результаты сборки проекта или файлы конфликтов слияний.

## Работа с ветками

### git branch

Команда `git branch` — это своего рода “менеджер веток”. Она умеет перечислять ваши ветки, создавать новые, удалять и переименовывать их.

### git checkout

Команда `git checkout` используется для переключения веток и выгрузки их содержимого в рабочую директорию.

### git merge

Команда `git merge` используется для слияния одной или нескольких веток в текущую. Затем она устанавливает указатель текущей ветки на результирующий коммит.

### git log

Команда `git log` используется для просмотра истории коммитов, начиная с самого свежего и уходя к истокам проекта. По умолчанию, она показывает лишь историю текущей ветки, но может быть настроена на вывод истории других, даже нескольких сразу, веток. Также её можно использовать для просмотра различий между ветками на уровне коммитов.

### git tag

Команда `git tag` используется для задания постоянной метки на какой-либо момент в истории проекта. Обычно она используется для релизов.

## Что в итоге

В результате изучения основ работы с Git были закреплены знания об основных командах, а также изучены:
+ Различия в видах систем контроля версий
+ Команды для работы с ветками
+ Дополнительные команды для обновления проектов(добавление изменений, отмена изменений)
